{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"provenance":[],"authorship_tag":"ABX9TyOoFzD0X6/yencNmusbRItt"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"},"language_info":{"name":"python"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","source":["# Algoritmo de Bernstein-Vazirani recursivo\n","\n","Uma fraqueza que existe com o problema de Bernstein-Vazirani é que ele é tratável classicamente, pois a complexidade computacional é polinomial no número de bits, $\\mathcal{O}(n)$. Em vistas disso, esses autores desenvolveram um problema relacionado que é não tratável classicamente, obtendo assim uma separação importante de complexidade entre os algoritmos clássico e quântico.\n","\n","## 2ª oderm\n","\n","No __problema de Bernstein-Vazirani recursivo__ (PBVR) de 2ª oderm a entrada para o oráculo são duas sequências de $n$ bits cada $x_1\\in\\{0,1\\}^{n}$ e $x_2\\in\\{0,1\\}^{n}$. A função\n","$$f:\\{0,1\\}^n\\times\\{0,1\\}^n\\rightarrow \\{0,1\\}$$\n","calculada pelo oráculo é tal que\n","$$f(x_1,x_2)=s_{x_1}\\cdot x_2,$$\n","com\n","$$s_{x_1}\\in\\{0,1\\}^n$$\n","sendo uma das $2^{n}$ sequências de $n$ bits indexadas por $x_1\\in\\{0,1\\}^{n}$.\n","Cada uma das sequências de $n$ bits $s_{x_1}$ satisfaz\n","$$g(s_{x_1}) = x_1\\cdot s,$$\n","com\n","$$g:\\{0,1\\}^n\\rightarrow \\{0,1\\}$$\n","sendo uma função fácil de calcular.\n","O nosso objetivo é, novamente, obter a sequência escondida de $n$ bits $s$ usando o menor número possível de chamadas da caixa preta quântica."],"metadata":{"id":"vRdbmKfuuj2Q"}},{"cell_type":"markdown","source":["O Algoritmo de Bernstein-Vazirani recursivo de nível 2 está ilustrado pelo circuito quântico da figura abaixo. Na sequência faremos os cálculos analíticos correspondentes.\n","\n","![](https://drive.google.com/uc?export=view&id=1Q8dFBvBrS_fAcYjF8MXOHky_GYPmX4Qv)"],"metadata":{"id":"SHlAQK7vvOIz"}},{"cell_type":"markdown","source":["O estado Inicial é\n","$$|\\Psi_{0}\\rangle = |0\\rangle^{\\otimes n}\\otimes|0\\rangle^{\\otimes n}\\otimes|1\\rangle\\otimes|1\\rangle.$$\n","Aplicando as portas de Hadamard teremos\n","\\begin{align}\n","& |\\Psi_{1}\\rangle = \\big(H^{\\otimes n}\\otimes H^{\\otimes n}\\otimes H\\otimes H\\big)|\\Psi_{0}\\rangle \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n}}\\sum_{x_1,x_2=0}^{2^{n}-1}|x_1\\rangle|x_2\\rangle|-\\rangle|-\\rangle.\n","\\end{align}\n","O oráculo atua como\n","$$U|x_1\\rangle|x_2\\rangle|y\\rangle = |x_1\\rangle|x_2\\rangle|y\\oplus f(x_1,x_2)\\rangle = |x_1\\rangle|x_2\\rangle|y\\oplus (s_{x_1}\\cdot x_2)\\rangle$$\n","e é representado pelo operador unitário\n","$$U = \\sum_{x_1,x_2=0}^{2^{n}-1}\\sum_{y=0}^{1}|x_1 x_2\\rangle\\langle x_1 x_2|\\otimes|y\\oplus(s_{x_1}\\cdot x_2)\\rangle\\langle y|.$$"],"metadata":{"id":"WdkGTCPiwmmB"}},{"cell_type":"markdown","source":["Atuando o oráculo, obteremos o estado\n","\\begin{align}\n","& |\\Psi_{2}\\rangle = U\\otimes I|\\Psi_{1}\\rangle \\\\\n","& = \\Big(\\sum_{x_1,x_2=0}^{2^{n}-1}\\sum_{y=0}^{1}|x_1 x_2\\rangle\\langle x_1 x_2|\\otimes|y\\oplus(s_{x_1}\\cdot x_2)\\rangle\\langle y|\\otimes I\\Big)\\Big(\\frac{1}{2^{n}}\\sum_{x'_1,x'_2=0}^{2^{n}-1}|x'_1\\rangle|x'_2\\rangle|-\\rangle|-\\rangle\\Big) \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n}}\\sum_{x_1,x_2=0}^{2^{n}-1}|x_1\\rangle|x_2\\rangle\\otimes\\sum_{y=0}^{1}\\langle y|-\\rangle|y\\oplus(s_{x_1}\\cdot x_2)\\rangle\\otimes|-\\rangle \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n}}\\sum_{x_1,x_2=0}^{2^{n}-1}|x_1\\rangle|x_2\\rangle\\otimes\\frac{1}{\\sqrt{2}}\\big(|0\\oplus(s_{x_1}\\cdot x_2)\\rangle-|1\\oplus(s_{x_1}\\cdot x_2)\\rangle\\big)\\otimes|-\\rangle \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n}}\\sum_{x_1,x_2=0}^{2^{n}-1}|x_1\\rangle|x_2\\rangle\\otimes\\frac{1}{\\sqrt{2}}\\big(|s_{x_1}\\cdot x_2\\rangle-|\\overline{s_{x_1}\\cdot x_2}\\rangle\\big)\\otimes|-\\rangle \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n/2}}\\sum_{x_1=0}^{2^{n}-1}|x_1\\rangle\\Big(\\frac{1}{2^{n/2}}\\sum_{x_2=0}^{2^{n}-1}(-1)^{s_{x_1}\\cdot x_2}|x_2\\rangle\\Big)|-\\rangle|-\\rangle \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n/2}}\\sum_{x_1=0}^{2^{n}-1}|x_1\\rangle|\\psi_{s_{x_1}}\\rangle|-\\rangle|-\\rangle.\n","\\end{align}"],"metadata":{"id":"sPkFVMDMw2VS"}},{"cell_type":"markdown","source":["Lembremos da ação da transformada de Hadamard\n","$$H^{\\otimes n}: \\{|\\psi_x\\rangle\\}\\rightarrow\\{|x\\rangle\\}.$$\n","Assim, aplicando a trasnformada de Hadamard, escrita na forma\n","$$H^{\\otimes n} = \\sum_{k=0}^{2^{n}-1}|k\\rangle\\langle\\psi_{k}|,$$\n","nos qubits do 2º registro, obteremos\n","\\begin{align}\n","& |\\Psi_{3}\\rangle = \\big(I^{\\otimes n}\\otimes H^{\\otimes n}\\otimes I\\otimes I\\big)|\\Psi_2\\rangle \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n/2}}\\sum_{x_1=0}^{2^{n}-1}|x_1\\rangle\\Big(\\sum_{k=0}^{2^{n}-1}|k\\rangle\\langle\\psi_{k}|\\psi_{s_{x_1}}\\rangle\\Big)|-\\rangle|-\\rangle \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n/2}}\\sum_{x_1=0}^{2^{n}-1}|x_1\\rangle\\Big(\\sum_{k=0}^{2^{n}-1}|k\\rangle\\delta_{k,s_{x_1}}\\Big)|-\\rangle|-\\rangle \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n/2}}\\sum_{x_1=0}^{2^{n}-1}|x_1\\rangle|s_{x_1}\\rangle|-\\rangle|-\\rangle.\n","\\end{align}"],"metadata":{"id":"sM2SVZoww6a-"}},{"cell_type":"markdown","source":["Até aqui foi basicamente uma repetição do algoritmo de Bernstein-Vazirani não recursivo. Para incluir o cálculo da função $g$, usamos um operador unitário para essa função, que atua como segue:\n","$$G|x\\rangle|y\\rangle = |x\\rangle|y\\oplus g(x)\\rangle,$$\n","e é descrito pelo pelo operador unitário:\n","$$G = \\sum_{x=0}^{2^{n}-1}\\sum_{y=0}^{1}|x\\rangle\\langle x|\\otimes|y\\oplus g(x)\\rangle\\langle y|.$$\n","Note que implementamos $g$ da mesma forma como fizemos com o oráculo para termos novamente o efeito de _phase kickback_.\n","\n","Atuando $G$ nos 2º e 4º registros, obteremos\n","\\begin{align}\n","& |\\Psi_{4}\\rangle = G|\\Psi_{3}\\rangle \\\\\n","& = \\Big(I^{\\otimes n}\\otimes\\sum_{x'_1=0}^{2^{n}-1}\\sum_{y=0}^{1}|x'_1\\rangle\\langle x'_1|\\otimes I\\otimes|y\\oplus g(x'_1)\\rangle\\langle y|\\Big)\\Big(\\frac{1}{2^{n/2}}\\sum_{x_1=0}^{2^{n}-1}|x_1\\rangle|s_{x_1}\\rangle|-\\rangle|-\\rangle\\Big) \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n/2}}\\sum_{x_1,x'_1=0}^{2^{n}-1}|x_1\\rangle\\otimes\\langle x'_1|s_{x_1}\\rangle|x'_1\\rangle|-\\rangle\\otimes\\Big(\\sum_{y=0}^{1}\\langle y|-\\rangle|g(x'_1)\\oplus y\\rangle\\Big) \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n/2}}\\sum_{x_1,x'_1=0}^{2^{n}-1}|x_1\\rangle\\otimes\\delta_{x'_1,s_{x_1}}|x'_1\\rangle|-\\rangle\\otimes\\Big(\\frac{1}{\\sqrt{2}}\\big(|0\\oplus g(x'_1)\\rangle-|1\\oplus g(x'_1)\\rangle\\big)\\Big) \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n/2}}\\sum_{x_1=0}^{2^{n}-1}|x_1\\rangle|s_{x_1}\\rangle|-\\rangle\\otimes\\Big(\\frac{1}{\\sqrt{2}}\\big(|g(s_{x_1})\\rangle-|\\overline{g(s_{x_1})}\\rangle\\big)\\Big) \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n/2}}\\sum_{x_1=0}^{2^{n}-1}(-1)^{g(s_{x_1})}|x_1\\rangle|s_{x_1}\\rangle|-\\rangle|-\\rangle.\n","\\end{align}"],"metadata":{"id":"wYQ7wH_lw9Kn"}},{"cell_type":"markdown","source":["Seguindo, aplicamos a tansformada de Hadamard nos qubits do 2º registro, mas usando a seguinte forma\n","\\begin{align}\n","H^{\\otimes n} & = \\Big(\\frac{1}{2^{1/2}}\\sum_{x_1,y_1=0}^1 (-1)^{x_1 y_1}|x_1\\rangle\\langle y_1|\\Big)\\Big(\\frac{1}{2^{1/2}}\\sum_{x_2,y_2=0}^1 (-1)^{x_2 y_2}|x_2\\rangle\\langle y_2|\\Big)\\cdots\\Big(\\frac{1}{2^{1/2}}\\sum_{x_n,y_n=0}^1 (-1)^{x_n y_n}|x_n\\rangle\\langle y_n|\\Big) \\\\\n","& = \\sum_{x_1,\\cdots,x_n,y_1,\\cdots,y_n=0}^1 (-1)^{x_1 y_1 + \\cdots x_n y_n}|x_1,\\cdots,x_n\\rangle\\langle y_1,\\cdots,y_n| \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n/2}}\\sum_{x,y=0}^{2^{n}-1}(-1)^{x\\cdot y}|x\\rangle\\langle y|.\n","\\end{align}\n","Com isso, obteremos o estado\n","\\begin{align}\n","& |\\Psi_{5}\\rangle = \\big(I^{\\otimes n}\\otimes H^{\\otimes n}\\otimes I\\otimes I\\big)|\\Psi_4\\rangle \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n/2}}\\sum_{x_1=0}^{2^{n}-1}(-1)^{g(s_{x_1})}|x_1\\rangle\\Big(\\frac{1}{2^{n/2}}\\sum_{x_2,y_2=0}^{2^{n}-1}(-1)^{x_2\\cdot y_2}|x_2\\rangle\\langle y_2|s_{x_1}\\rangle\\Big)|-\\rangle|-\\rangle \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n/2}}\\sum_{x_1=0}^{2^{n}-1}(-1)^{g(s_{x_1})}|x_1\\rangle\\Big(\\frac{1}{2^{n/2}}\\sum_{x_2,y_2=0}^{2^{n}-1}(-1)^{x_2\\cdot y_2}|x_2\\rangle\\delta_{y_2,s_{x_1}}\\Big)|-\\rangle|-\\rangle \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n}}\\sum_{x_1,x_2=0}^{2^{n}-1}(-1)^{g(s_{x_1})}(-1)^{x_2\\cdot s_{x_1}}|x_1\\rangle|x_2\\rangle|-\\rangle|-\\rangle \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n}}\\sum_{x_1,x_2=0}^{2^{n}-1}(-1)^{s\\cdot x_1}(-1)^{x_2\\cdot s_{x_1}}|x_1\\rangle|x_2\\rangle|-\\rangle|-\\rangle,\n","\\end{align}\n","em que usamos $g(s_{x_1})=s\\cdot x_1.$ Nesse ponto eu gostaria de baixar $s\\cdot x_1$, mas também temos $s_{x_1}$ na fase, o que complica as coisas. A ideia então é sumir com o termo $(-1)^{x_2\\cdot s_{x_1}}$, o que será feito chamando novamente a caixa preta quântica."],"metadata":{"id":"pMLfzx60xAVJ"}},{"cell_type":"markdown","source":["Seguindo, aplicamos novamente o oráculo para obter\n","\\begin{align}\n","& |\\Psi_{6}\\rangle = U\\otimes I|\\Psi_{5}\\rangle \\\\\n","& = \\Big(\\sum_{x'_1,x'_2=0}^{2^{n}-1}\\sum_{y=0}^{1}|x'_1 x'_2\\rangle\\langle x'_1 x'_2|\\otimes|y\\oplus(s_{x'_1}\\cdot x'_2)\\rangle\\langle y|\\otimes I\\Big)\\Big(\\frac{1}{2^{n}}\\sum_{x_1,x_2=0}^{2^{n}-1}(-1)^{s\\cdot x_1}(-1)^{x_2\\cdot s_{x_1}}|x_1\\rangle|x_2\\rangle|-\\rangle|-\\rangle\\Big) \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n}}\\sum_{x_1,x_2,x'_1,x'_2=0}^{2^{n}-1}(-1)^{s\\cdot x_1}(-1)^{x_2\\cdot s_{x_1}}\\delta_{x_1,x'_1}|x'_1\\rangle\\delta_{x_2,x'_2}|x'_2\\rangle\\Big(\\sum_{y=0}^{1}\\langle y|-\\rangle|y\\oplus(s_{x'_1}\\cdot x'_2)\\rangle\\Big)|-\\rangle \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n}}\\sum_{x_1,x_2=0}^{2^{n}-1}(-1)^{s\\cdot x_1}(-1)^{x_2\\cdot s_{x_1}}|x_1\\rangle|x_2\\rangle\\Big(\\frac{1}{\\sqrt{2}}\\big(|0\\oplus(s_{x_1}\\cdot x_2)\\rangle-|1\\oplus(s_{x_1}\\cdot x_2)\\rangle\\big)\\Big)|-\\rangle \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n}}\\sum_{x_1,x_2=0}^{2^{n}-1}(-1)^{s\\cdot x_1}(-1)^{x_2\\cdot s_{x_1}}|x_1\\rangle|x_2\\rangle\\Big(\\frac{1}{\\sqrt{2}}\\big(|s_{x_1}\\cdot x_2\\rangle-|\\overline{s_{x_1}\\cdot x_2}\\rangle\\big)\\Big)|-\\rangle \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n}}\\sum_{x_1,x_2=0}^{2^{n}-1}(-1)^{s\\cdot x_1}(-1)^{x_2\\cdot s_{x_1}}(-1)^{x_2\\cdot s_{x_1}}|x_1\\rangle|x_2\\rangle|-\\rangle|-\\rangle \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n}}\\sum_{x_1,x_2=0}^{2^{n}-1}(-1)^{s\\cdot x_1}|x_1\\rangle|x_2\\rangle|-\\rangle|-\\rangle \\\\\n","& = \\frac{1}{2^{n/2}}\\sum_{x_1=0}^{2^{n}-1}(-1)^{s\\cdot x_1}|x_1\\rangle\\Big(\\frac{1}{2^{n/2}}\\sum_{x_2=0}^{2^{n}-1}|x_2\\rangle\\Big)|-\\rangle|-\\rangle \\\\\n","& =: |\\psi_{s}\\rangle|+\\rangle^{\\otimes n}|-\\rangle|-\\rangle,\n","\\end{align}\n","em que usamos\n","$$|+\\rangle^{\\otimes n} := \\frac{1}{2^{n/2}}\\sum_{k=0}^{2^{n}-1}|k\\rangle$$\n","e\n","$$|\\psi_{s}\\rangle = \\frac{1}{2^{n/2}}\\sum_{x_1=0}^{2^{n}-1}(-1)^{s\\cdot x_1}|x_1\\rangle.$$"],"metadata":{"id":"QkSPwxT5xDCb"}},{"cell_type":"markdown","source":["Por fim, aplicamos a transformada de Hadamard nos qubits do 1º registro. Neste caso, usamos\n","$$H^{\\otimes n} = \\sum_{x=0}^{2^{n}-1}|x\\rangle\\langle\\psi_x|$$ para obter\n","\\begin{align}\n","& |\\Psi_{7}\\rangle = \\big(H^{\\otimes n}\\otimes I^{\\otimes n}\\otimes I\\otimes I\\big)|\\Psi_{6}\\rangle \\\\\n","& = \\Big(\\sum_{x=0}^{2^{n}-1}|x\\rangle\\langle\\psi_x|\\Big)|\\psi_{s}\\rangle|+\\rangle^{\\otimes n}|-\\rangle|-\\rangle \\\\\n","& = |s\\rangle|+\\rangle^{\\otimes n}|-\\rangle|-\\rangle.\n","\\end{align}\n","Medindo os qubits do 1º registro na base computacional, obtemos o valor de $s$."],"metadata":{"id":"fVhIxoxLxGMt"}},{"cell_type":"markdown","source":["### Implementação\n","\n","\\begin{align}\n","G & =\n","\\end{align}"],"metadata":{"id":"YDEaKoHEGk-r"}},{"cell_type":"code","source":[],"metadata":{"id":"OXmwn8Ifi8BP"},"execution_count":null,"outputs":[]},{"cell_type":"markdown","source":["## 3ª ordem\n","\n","dddd"],"metadata":{"id":"K1rRAN3yd1F3"}},{"cell_type":"markdown","source":["## $k$-ésima ordem\n","\n","Esse procedimento de recorrência pode ser repetido $k$ vezes. Neste caso, temos como entrada k sequências de $n$ bits:\n","$$\\{x_1,x_2,\\cdots,x_k\\}.$$\n","O oráculo nos retorna\n","$$f(x_1,x_2,\\cdots,x_k) = x_k\\cdot s_{x_1 x_2\\cdots x_{k-1}},$$\n","em que não conhecemos a sequência secreta de $n$ bits\n","$$s_{x_1 x_2\\cdots x_{k-1}}\\in\\{0,1\\}^n.$$\n","Chegamos assim em um problema de ordem menor\n","$$g(s_{x_{1},\\cdots,x_{k-1}}) = x_{k-1}\\cdot s_{x_{1},\\cdots,x_{k-2}}.$$\n","em que não conhecemos a sequência secreta de $n$ bits $s_{x_1 x_2\\cdots x_{k-2}}\\in\\{0,1\\}^n.$ Esse processo continua até que no último nível de recursão teremos\n","$$g(s_{x_{1}}) = s\\cdot x_{1}.$$\n","\n","Considere, como exemplo, a recursão de nível $3$. Nesse caso temos\n","\\begin{align}\n","& f(x_1 x_2 x_3) = s_{x_1 x_2}\\cdot x_3, \\\\\n","& g(s_{x_1 x_2}) = s_{x_1}\\cdot x_2, \\\\\n","& g(s_{x_1}) = s\\cdot x_1.\n","\\end{align}"],"metadata":{"id":"EP1ixjxFQbsF"}},{"cell_type":"markdown","source":["## Complexidade computacional\n","\n","No caso quântico, para cada nível de recursão precisamos consultar a caixa preta 2 vezes. Assim, em $k$ recorrências temos a seguinte complexidade computacional\n","$$CC_Q = \\mathcal{O}(2^k).$$\n","Se fazemos\n","$$k = \\log_2(n)\\ \\therefore\\ CC_Q = \\mathcal{O}(n).$$\n","\n","No caso clássico, para $f(x_1 x_2\\cdots x_k)$ temos que consultar o oráculo $n$ vezes para obter $s_{x_1 x_2\\cdots x_{k-1}}$. Precisamos calcular $g$ dessas sequências outras $n$ vezes para obter $s_{x_1 x_2\\cdots x_{k-2}}$. Continuando com esse raciocínio para as $k$ recursões, notamos que a complexidade clássica é\n","$$CC_C = \\mathcal{O}(n^k) = \\mathcal{O}(n^{\\log_2 n}).$$\n","\n","O termo $n^{\\log_2 n}$ cresce mais rápido que qualquer polinômio. Existe assim uma separação superpolinomial clássico-quântica para o algoritmo de Bernstein-Vazirani recursivo. Este algoritmo tem importância histórica por ter sido a 1ª evidência sólida de que computadores quânticos poderiam desafiar algoritmos clássicos no que concerne à complexidade computacional no modelo de computação de caixa preta.\n","\n","Vale mencionar novamente que para a era NISQ temos que executar o circuito quântico da ordem de $n$ vezes para obter a estatística necessária para identificar a solução. Nesse caso a complexidade computacional quântica seria\n","$$CC_{Q,NISQ} = \\mathcal{O}(n^2).$$\n","Então, mesmo na era NISQ, o algortimo de Bernstein-Vairani leva a uma vantagem superpolinomial em relação ao melhor algortimo clássico."],"metadata":{"id":"xQCOiExDxLY6"}},{"cell_type":"markdown","source":["## Referências\n","\n","1. E. Bernstein and U. Vazirani, “Quantum Complexity Theory,” SIAM J. Comput., vol. 26, no. 5, pp. 1411-1473, Oct. 1997, doi: 10.1137/S0097539796300921.\n","\n","1. M. A. Nielsen and I. L. Chuang, Quantum Computation and Quantum Information (Cambridge University Press, Cambridge, England, 2000).\n","\n","1. Richard Cleve, Introduction to Quantum Information Processing (2023), https://cs.uwaterloo.ca/~cleve/courses/F11CS667/, https://youtube.com/playlist?list=PLgOc9DWm_Ey3cnHXjmu8f__ki5AJYd53p&si=etCdYsFeCUBTgclj.\n","\n","1. Dave Bacon, Lecture Notes on Quantum Computing (2006), https://courses.cs.washington.edu/courses/cse599d/06wi/.\n","\n","1. John Preskill, Lecture Notes on Quantum Computation, http://theory.caltech.edu/~preskill/ph219/index.html#lecture.\n","\n","1. A. Javadi-Abhari et al., “Quantum computing with Qiskit.” arXiv, May 14, 2024. doi: 10.48550/arXiv.2405.08810.\n"],"metadata":{"id":"fe7gLwf1yO8r"}}]}